\chapter{Высокотемпературная обработка материалов}

Основную роль в формировании композиционного порошкового покрытия играет
тепловой процесс с инициированием безгазового горения СВС-реагентов в связующем
материале, в результате которого синтезируются твёрдые тугоплавкие карбиды титана,
связующий материал переходит в жидкую фазу и формируется покрытие на подложке.

\section{Параметры и этапы тепловых процессов}

При воздействии высокоэнергетического источника на образец инициируется горение,
скорость и температура которого зависит от ряда параметров:
\begin{itemize}
    \item термодинамических --- начальная температура системы, состав смеси,
        теплота образования конечных продуктов синтеза,
        их теплоёмкость;
    \item физических --- теплопроводность исходной смеси, плотность образца,
        внешнее давление газа, размер и форма частиц порошкообразных материалов;
    \item технологических --- равномерность распределения компонентов смеси,
        степень активации порошков;
    \item химических --- степень увлажнённости порошков, содержание в них примесей.
\end{itemize}

В ходе высокотемпературного воздействия можно наблюдать три этапа:

\begin{enumerate}
    \item предварительный нагрев;
    \item горение с выделением тепловой энергии на поддержание реакции;
    \item остывание;
    \item прогрев покрытия с целью его упрочнения.
\end{enumerate}

\section{Математическая модель тепловых процессов}

Распространение тепла в образце описывается уравнением баланса энергии:
\begin{gather}\label{eq:first-form}
    \rho \frac{\partial H}{\partial t} =
    \frac{\partial}{\partial x} \left( \lambda \frac{\partial T}{\partial x} \right) +
    \frac{\partial}{\partial z} \left( \lambda \frac{\partial T}{\partial z} \right) + Q,
    t>0
\end{gather}
где $H$ --- удельная энтальпия, $\rho = \rho(T)$ --- плотность,
$T=T(x, z, t)$ --- температура в точке $(x, z)$,
$\lambda = \lambda(T)$ --- теплопроводность материала в точке $(x, z)$,
$Q$ --- тепловой эффект от реакции.
$Q = 0$ для инертных ячеек, $Q \neq 0$ для реакционных ячеек.

Удельная энтальпия имеет вид:
\begin{align*}
    H = H(T) =
    \begin{cases}
        H(T_0) + cT, &T < T_m, \\
        H(T_m - 0) + L_m + c(T - T_m), &T > T_m
    \end{cases},
\end{align*}
где $H(T_0)$ --- начальная энтальпия, $c = c(T)$ --- теплоёмкость единицы объёма,
$T_m$ --- температура плавления материала, $L_m$ --- скрытая удельная теплота плавления.

В общем случае теплофизические коэффициенты $\rho$, $\lambda$ и $c$ зависят от температуры
и материала в каждой точке области. Однако допустимо упрощение модели в предположении
$c=const$. Тогда уравнение \ref{eq:first-form} принимает вид:
\begin{gather}\label{eq:second-form}
    \rho c \frac{\partial T}{\partial t} =
    \frac{\partial}{\partial x} \left( \lambda \frac{\partial T}{\partial x} \right) +
    \frac{\partial}{\partial z} \left( \lambda \frac{\partial T}{\partial z} \right) + Q,
    t>0
\end{gather}

В качестве начального условия при $t=0$ рассмотрим температуру $T_0$
или энергию $H_0$:
\begin{gather}\label{eq:start-temp}
    T(x, z, 0) = T_0 \text{ или } H(x, z, 0) = H_0.
\end{gather}

На боковых ($\Gamma_1$ и $\Gamma_2$) и нижней ($\Gamma_3$) границах области рассмотрим
граничные условия теплообмена с окружающей средой:
\begin{gather}\label{eq:boundary-1-3}
    -n_i \lambda \left. \frac{\partial T}{\partial x} \right\rvert_{\Gamma_i} =
    \alpha_{T, i} (T - T_{i, out}), i=\overline{1,3},
\end{gather}
где $n_i$ --- вектор внешней нормали к границе $\Gamma_i$, $T_{i,out}$ ---
температура окружающей среды на соответствующей границе образца, $\alpha_{T, i}$ ---
коэффициент теплообмена на границе.

На верхней границе области ($\Gamma_4$) под воздействием импульса плазмы
рассмотрим закон теплообмена в виде граничного условия теплообмена с излучением:
\begin{gather}\label{eq:boundary-4}
    -\lambda \left. \frac{\partial T}{\partial z} \right\rvert_{z=L_z} =
    \alpha_{T, 4} (T - T_{str}) + \beta \varepsilon (T^4 - T_{str}^4),
\end{gather}
где $\beta$ --- постоянная Стефана-Больцмана, $\varepsilon$ --- степень черноты
поверхности, $T_{str} = T_{str}(x)$ --- распределение температуры плазменной струи
в области границы.

Обозначим глубину превращения реагента в реакционной ячейке через $\eta$, $0 \le \eta \le 1$.
Для скорости химического превращения $W = \frac{\partial \eta}{\partial t}$ рассмотрим кинетические
уравнения:
\begin{align}\label{eq:kinetic1}
    W = k_1(T) f_1(\eta) &= k_{0,1} exp(\frac{-E_{a,1}}{RT}) f_1(\eta),
    \text{ для } T < T_{m, Ti}, \\
    \label{eq:kinetic2}
    W = k_2(T) f_2(\eta) &= k_{0,2} exp(\frac{-E_{a,2}}{RT}) f_2(\eta),
    \text{ для } T \ge T_{m, Ti},
\end{align}
где $k_{0,1}, k_{0,2}, E_{a,1}, E_{a,2}$ --- константы реакции и энергии активации
до и после плавления титана, $T_{m, Ti}$ --- температура плавления титана.

\begin{gather*}
    f_i(\eta) = 
    \begin{cases}
        1, \text{ если } \eta \le 1\\
        0, \text{ если } \eta > 1.
    \end{cases}
\end{gather*}

Начальным условием для \ref{eq:kinetic1}, \ref{eq:kinetic2} является состояние системы,
в котором реагенты ещё не вступили в реакцию, т.е.
\begin{gather}\label{eq:start-eta}
    \eta(x, z, 0) = 0.
\end{gather}

Тепловой эффект реакции вычислим по формуле:
\begin{align*}
    Q=
    \begin{cases}
        \widetilde{Q} \rho \frac{\partial \eta}{\partial t}, &\eta < 1, \\
        0, &\eta = 1,
    \end{cases}
\end{align*}
где $\widetilde{Q}$ --- удельная теплота реакции, $\frac{\partial \eta}{\partial t}$ ---
доля прореагировавшего компонента.

Система уравнений \ref{eq:second-form}, \ref{eq:kinetic1} и \ref{eq:kinetic2} с граничными условиями
\ref{eq:boundary-1-3} и \ref{eq:boundary-4} и начальными условиями
\ref{eq:start-temp} и \ref{eq:start-eta} представляет собой математическую
модель нагрева и горения гетерогенной среды с СВС-реагентами под воздействием
плазменной струи.
